\input{preamble}

\begin{document}
\pagenumbering{roman}	
\include{titlepage}

\tableofcontents

\clearpage
\pagenumbering{arabic}


\section{Einleitung: Verwendung von Constraint Programming}
\label{sec:Einleitung: Verwendung von Constraint Programming}
Constraint Programming (CP) spielt in einem weiten Bereichen heutiger modernen
Anwendungen eine große Rolle zur Lösung von Problemen. Dazu gehören unter
anderem: Vehicel Routing, Scheduling, Planung, Konfiguration,
Ressourcenallokation und Kombinatorische Optimierung. Neben dem Klassischen
Problem der Kursplannung \cite{duboi96jo} in der immer schneller werden Zeit,
gib es auch in der Industrie eine Vielzahl von Scheduling Problemen, wie der
Zuweiung von Aufträgen zu Maschinen \cite{gedik16jo}. Auch wurden CP Ansätze für
die Konfiguration von Netzwerken verwendet \cite{ardisjo}. Ein weit Verbreitetes
Kombinatirsches Optimierungsproblem ist das 3-SAT Problem. Es beschreibt die
Frage ob eine Formel in konjunktiver Normalform (KNF) mit Klauseln aus jeweil 3
Literalen erfüllbar ist.
\cite[271]{rossi06bo} 
Beispielsweise löst
$$x_1=\mathrm{false},x_2=\mathrm{false},x_3=\mathrm{false},x_4=\mathrm{false}$$
das folgende 3-SAT Problem: 
$$(\lnot x_1\lor x_2\lor x_3)\land(x_1\lor\lnot x_2\lor x_4)\land(x_2\lor x_3\lor\lnot x_4)$$

Vehicel Routing ist in der
heutighen Zeit für viele Unternehmen in der Logistikbranche und dem Flexiblen
Transport von großer Bedeutung. \cite[1]{delec22jo}. Je nach Anwendungen und
Problemstellung können unterschiedliche Constraint Programming Ansätze verwendet
werden. Es exisiteren diveres Toolboxen um Contraint Programming Problem zu
Lösen. Für das Vehicel Routing Problem, welches das Problem beschreibt für n
Fahrzeuge und m Orte den kürzesten gesamt Weg zu finden \cite[222]{labor18jo},
kann beispielseise der IBM ILOG CP Optimzer verwendet werden.\cite{IBMIwe} Je
nach Problemstellung gibe es eine Viehlzahl von weitern Toolboxen
\cite{Solviwea}, Or-tools von Google ist eine weitere zum lösen von Constraint
Programming (CP), Linear Programming (LP), Integer Programming (IP) und Boolean
Satisfiability (SAT) Problemen. \cite{ORToowe}, Geocode ist eine Open Source
Variante basierend auf C++ \cite{GECODwe} und Chuffed is eine Varainte welche
"lazy clause generation" ausnutzt um CP Probleme schneller zu lösen
\cite{Chuff24co}. MiniZinc vereint unter anderem die im Vorherigen beschriebenen
Softwarebibliotheken zu einer Ausdrucksspache zum Lösen von einer Vielzahl von LP, Transportprobleme (TP) und SAT Problemen.
\cite{MiniZwe}. Unter dem selben Namen wird Jährlich die MiniZinc Challenge ausgetragen, in der
ein Parkour von Constraint Modelen gelöst werden muss. Am Ende werden die Solver
nach Anzahl der gelösten Modelle, der Zeit und der Qualität der Lösung bewertet.
\cite{Homewe}

%\cite{keylist}

\section{Grundlagen}
\subsection{Constraint Satisfaction Problem und Constraint Optimization Problem} 
\label{sec:Constraint Satisfaction Problem und Constraint Optimization Problem}

finite set of constraints \cite[1]{aptjo} constraint satisfaction problem
\cite[1]{aptjo} (1) problem modeling (2) solve it - has solution - find solution
- find optimal solution
\cite*[postnote]{aptjo}
Constraint Programming (CP), Mixed Integer Linear Programming (MIP) or Boolean
Satisfiability (SAT) solvers



\subsection{Constraint Optimization Problem}
\label{sec: Constraint Optimization Problem}

Neben dem Klassischen Problem der Kursplannung \cite{duboi96jo} in der immer
schneller werden Zeit, gib es auch in der Industrie eine Vielzahl von Scheduling
Problemen, wie der Zuweiung von Aufträgen zu Maschinen \cite{gedik16jo}. Auch
wurden CP Ansätze für die Konfiguration von Netwerken verwendet \cite{ardisjo}.
Ein weit Verbreitetes Kombinatirsches Optimierungsproblem ist das 3-SAT Problem.
Es beschreibt die Frage ob eine Formel in konjunktiver Normalform (KNF) mit
Klauseln aus jeweil 3 Literalen erfüllbar ist.  
%\cite{keylist} 
Beispielsweise löst 
$x_1=\mathrm{false},x_2=\mathrm{false},x_3=\mathrm{false},x_4=\mathrm{false}$
das folgende 3-SAT Problem: 
$(\lnot x_1\lor x_2\lor x_3)\land(x_1\lor\lnot x_2\lor x_4)\land(x_2\lor x_3\lor\lnot x_4)$

Unter dem selben Namen wird Jährlich die MiniZinc Challenge ausgetragen, in der
ein Parkour von Constraint Modelen gelöst werden muss. Am Ende werden die Solver
nach Anzahl der gelösten Modelle, der Zeit und der Qualität der Lösung bewertet.
%\cite{keylist}

\subsection{Boolean Satisfibility problem}
\label{sec: Boolean Satisfibility problem}


\subsection{Mixed Integer Problem}
\label{sec: Mixed Integer Problem}


\section{Recent Approaches To Accelerate Constraint programms}
\label{sec:Recent Approaches To Accelerate Constraint programms}


\subsection{CP and Machine Learning}
\label{sec:CP and Machine Learning}

  
\subsection{Portfolio}
\label{sec:Portfolio}

  
\subsection{Model Based Optization}
\label{sec:Model Based Optization}

  
\subsection{Qunatum Acceleratedt}
\label{sec:Qunatum Accelerated}

  
\subsection{Combine CP and SAT}
\label{sec:Combine CP and SAT}

  
\subsection{Decompostion methods}
\label{sec:Decompostion methods}

  
\subsection{Search Heuristics}
\label{sec:Search Heuristics}


\section{Evaluation Performance Increase}
\label{sec:Evaluation Performance Increase}

MiniZinc vereint unter anderem die im vorherigen beschrieb
Softwarebibliotheken zu einer Ausdrucksspache zum Lösen von einer Viehlzahl von 
LP, Tp und SAT Problemen. \cite{MiniZwe}




% Literaturverzeichnis
\printbibliography[heading=bibintoc]

% Anhang
\include{appendix}

% Eidesstattliche Erklärung
\include{honesty}

\end{document}